# Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

[toc]

## Wstęp

Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:

1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do
reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
![image-20201108232704976](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108232704976.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}

![image-20201108233144834](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108233144834.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length		Date		Time	Name

-----

573		2020-10-11 18:20 	_rels/.rels
731		2020-10-11 18:20 	docProps/core.xml
508		2020-10-11 18:20	 docProps/app.xml
531		2020-10-11 18:20 	word/_rels/document.xml.rels
1421	  2020-10-11 18:20 	word/document.xml
2429	  2020-10-11 18:20 	word/styles.xml
853		2020-10-11 18:20 	word/fontTable.xml
241 	   2020-10-11 18:20 	word/settings.xml
1374 	 2020-10-11 18:20 	[Content_Types].xml

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764]() który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
	• CommonMark,
	• GitHub Flavored Markdown (GFM),
	• Markdown Extra.

## Podstawy składni

Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.
Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaku kratki
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![image-20201108230949072](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108230949072.png)

### Definiowanie list

![image-20201108231009721](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231009721.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![image-20201108231040506](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231040506.png)

### Tabele

![image-20201108231055609](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231055609.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

### Odnośniki do zasobów

[odnośnik do zasobów(www.gazeta.pl)
[odnośnik do pliku](LICENSE.md)
[odnośnik do kolejnego zasobu][1][1]

[1] [http://google,com](http://google,com)

### Obrazki

![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych
![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów

### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![image-20201108231410637](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231410637.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![image-20201108231441280](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231441280.png)

## Edytory dedykowane

Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![image-20201108231506449](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231506449.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów
pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie
składu Latex (np. Na windows najlepiej sprawdzi się Miktex https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości
znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej
PATH miejsca jego położenia

![image-20201108231811732](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231811732.png)

![image-20201108231822490](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231822490.png)

![image-20201108231832399](C:\Users\Lenovo\AppData\Roaming\Typora\typora-user-images\image-20201108231832399.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik
Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując
klasę latexa beamer.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf